點解英屬香港時期冇民主? 係因為共匪唔畀做!

王毅：香港在殖民統治時期 沒有任何民主可言

#39 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

楊慕琦計劃

1958年1月30日，國務院總理周恩來跟一位英國軍官宣稱，試圖將香港變爲如同新加坡一樣自治領的舉動是「陰謀」，會被認定是「不友善的」。1960年10月29日，時任中國華僑事務委員會主任廖承志稱，若英國堅持改變現況讓香港走上獨立道路，便會採取行動解放香港。

1980年代，英國首相戴卓爾夫人對鄧小平講明，她有責任為香港人爭取他們接受的解決方案，即使香港的民主「有限」，亦跟中國的政制情形迥異。鄧小平當下警告，如果在香港提升民主程度，中方或會推翻此前就移交的協議。

香港衰嘢不嬲支中共攪成：高地價政策係因為歷史文件限死港英政府賣地，中共認為英國撤出前會「敗光」所有土地資源。至於政治改革，幾位總督都想實行，係中共恐嚇，講明唔淮。

王毅：香港在殖民統治時期 沒有任何民主可言

#29 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

本身係支那反對先搞唔到
依家仲想屈人
85年剩係想引入功能組別、區議會選舉團打破一直立法局只有官守同非官守議員
已經被比你地班仆街話「不按本子辦事」
最重要係84年簽完聯合聲明 85年已經反面唔理聯合聲明

88年港英想立法局有直選議席而去搞民調 支那話要88年冇直選去換基本法有普選誠諾
結果成功deal咗 搞到港英要扭曲民調結果 話絕大多數人唔支持88年有直選

去到95年彭定康搞新九組 魯平直接屌鳩肥彭係千古罪人 之後廢除傾好咗既直通車安排 另外搞個臨立會去打對台
結果97年7月1日舊立法局議員全部落車 由支那任命、零香港人授權既臨立會就通過對港共黎講「必不可少」既法案 公安條例就係嗰陣時重新再立過

屌你依家仲話港英嗰陣冇民主 明明所有野都係你搞出黎 想呃鳩全世界人

有五毛敢回post嗎

無5毛會入黎

史實， 中共最鐘意扭曲

共匪

係wo

Push

push

推

推下先

果時有無同而家有無需要
根本就無關係

舊時無賊打劫
咪唔洗裝防盜
而家有賊
裝返啲防盜梗係有需要
班藍屍狗賊成撚日用依個舊時都無民主依個point拎嚟講
根本就on撚柒9

屌你老母支那豬

.

一個無民主ga國家去教人

支共一直扭曲緊香港歴史
仲有最常見嘅講法係話
香港人係97之後先開始爭取民主
事實係50年代香港人已經開始爭取民主
香港後來嘅逐步開放民主
係香港人向英國人逐啲逐啲爭取返嚟
根本唔係支共老屈「97前香港人無民主訴求」

支那賊匪政權

一直都話 啲人成日講咩英國唔好得去邊 其實根本好多嘢係中共背後恐嚇

中國唔比美國有民主，美國就會聽話即刻廢民主?

充滿謊言的支國

本來英國想治好香港, 不過大陸唔畀
所以六七暴動, 唔係煽動咁簡單

美國軍事力量強大, 當然可以唔聽

不過88直選 當年港英內部都有人反對

我之前試過同5毛鬧交 激到我死死下

所以都唔係英國人自動俾

當年講明唔回歸就武力收復，比民主就即打香港 所以當年彭定康好冒進

呢個post係唔會有以下人士推
五毛 藍屍 批鬥撚 波台狗 熱狗

事實

但係有比殖民地自治,

淨係臨立會都可以叫支共自打嘴巴

係

世上所有嘢都要自己爭取
唔係乜都唔做等人俾

當年英政府唔比又好，係共匪比唔比都好，唔代表香港人依家唔可以爭取，根本兩回事嚟

其實所有歷史同論據都係廢的

我希望自已的國家成為一個不說謊的民主政制國家.

完

這個希望應該由達官貴人及大集團共同完成

首先英屬香港係有民主
立法會 市政局 區域市政局 係有投票

第一次召集

所有衰野都係支共做 記住呢點就得

中國人DNA不應享有自主

班五毛吹到港英時代宵禁咗五十五年😂
而佢哋既報紙又真係咁寫
咩華人與狗不得外出
而事實上班大陸佬走難到香港都剩係請返大陸人
得外資英資請香港人

五毛會話：「咁係英國廢唔夠中國悪」

歷史會給回公道

五毛: fake news

咁咪即係都係中國搞出嚟

支那最鍾意扭曲歷史

Push.

為乜？
自己就死腦細胞，人地就可以出多啲糧

五毛：「係啊，吹啊！」

兒登仔：讀歷史無用

可能佢指嘅五毛係 深紅父母

真係冇五毛

正視聽！

根本由二戰完，香港重光之後，香港鋪路全面民主化
甚至直選港督，同其他大英殖民地慢慢向解殖進發
係共狗威脅唔比

首先英國本土有民主 有司法獨立

起碼權力受制約

唔係 後來我將嗰條友交俾老鳳 嗰條友叫 當你走進歡樂場

英屬香港：統治者由民主國家委任。
中共香港：統治者係獨裁國家委任。
兩者好撚大分別。

50 cents clear

因為條氣唔順 咪就係話2019年太激動嗰個post度 同佢嘈 佢話我語音輸入啲字有錯 就係我講嘅嘢冇用

強國人就係一直聽支共呢d扭曲嘅香港歷史大
同香港人講親香港都牛頭唔搭馬嘴

真係無5毛,證明係真,push!!!

冷氣壞咗都要換啦

推 dklm
老豆成日學王毅咁講

@熱狗 狗妻

要搵條片係講普通話嘅, 講關於香港
畀你老豆聽

呢個point真係好薄弱
點解唔講秦始皇時代無民主

其實係英國人on9, 共匪講乜都走去聽下

根本當初唔應該理支那共發出既任何聲音
一嘈就拎炮彈炸北上廣深及成個閩

垃圾公安條例

講到依家有咁

其實香港高地價仲有一個原因
1990(1?)年衛奕信本來眼見人口本土化
想出售公屋平抑樓價
大概係支共想將來操縱香港業權
支共誣衊衛奕信套現資產返英國
當時衛奕信為左玫瑰園計劃已經比支那阻
結果衛奕信唯有放棄計劃
結果導致90年代中期地產泡沫
董建華係大跌市時賤賣丫型公屋
如果當初係衛奕信係地產泡沫前用合理價出售
成個房屋政策唔會搞成而家咁

英國佬為你好咩
想搞事比返個爛攤子祖國咋

支那五毛唔敢入

重要係有實權，兩個市政局係有份決定個城市點規劃，D錢點批點用

楊慕琦 計劃

推 有無五毛？

香港當時無民主，但英國有。但中共從來只有獨裁。

應該成張深圳同東莞吞拼

無咁誇張 香港英殖大部分時間都無民主成份 最出名既行政手段 行政吸纳政治 吸納華人精英同華人社會賢達 67暴動後 發現唔work 就開放了

但係英國從來冇用打壓香港人
唔計共匪暴動人士

終於有正常人出現，上面啲講法根本聽起上嚟超級誇張

5毛唔敢入黎幫推

五毛不敢面對

知唔知咩係楊慕綺計劃
唔識歷史就咪撚鳩up

其實仲有教育上 本來係去政治化 但之後就變公民教育同教大家中國人身份認同(好似係 for 回歸)

咁你知唔知咩叫 楊慕琦計劃?
佢係有畀直選總督

召集所有五毛的面孔

遠嘅唔講，當年肥彭個新九組都俾你支那狗屌到體無完膚，唔好當我失憶

利申 唔識 小弟讀政治 歷史大佬自行補充 67暴動係港英政府管治分水嶺

On9
中國夠美國打咩

留返俾唔讀歷史嘅人去信啦

但係王毅話英屬香港冇民主, 依家你咁講,
即係因為中國搞到冇

自己搞到冇民主, 但係又屈到人哋冇

五毛最鍾意捉字眼同做正字特警

你補充啦 香港政治大多數關於直選都係1989爭取 1991第一次

真係完全冇支那五毛

五毛：「我有錢，吹啊，NMSL！」

sorry 1988 not 1989

艾爾迪亞人需要私隱嗎？

仲有香港班商人聯名屌鳩 彭定康叫佢唔好咁多事 希望佢地資產帶得走喇

中國是謊言之國

其實上一代人中晒大中華毒

中共建政之後，中國有災難就一定幫

大陸窮就捐錢捐盛

到一部份人富起來，就反面唔認人

可能有少少搞錯重點
講依句嘢嘅係中共
佢話無民主嘅意思應該係無支那式民主

因為大陸文革, 驚被滲透, 大陸太多人湧入香港, 又有韓戰, 楊慕琦計劃拖延

真wor 仲未見到有Blocked User

見到有人話英國人都唔支持 香港之後有大大小小暴動(國共爛仔交)影響極大

其實英國唔支持係正常，你諗下港督佢本身點解起初都係由英國去全面委任，香港人冇得插手。

BTW 佢想係香港做上下議會？

都係 仲要係日治時期後就上 天時地利人和無一樣係啱

要話俾全世界知

香港 話曬都俾英國管左100年啦

前50年 無中共嗰陣 又唔見有民主

定係你又要講清朝打壓 或者英國驚中華民國

@政治大嬸判

推 支共一向咁仆街

我唔知其他人聽到呢版本係點樣，但我喺中學學世界歷史同埋喺大學都讀過 香港歷史。 印像中本身點解港督 係英國話事，純粹係因為將香港當係殖民地看待。某程度仲要係你侵略返嚟自然要集大權去維穩。至於英國唔支持個計劃 就應該係事實，因為嗰陣英國其實唔太想喺呢件事得罪中國。 講白咗畀唔畀你揀港督又或者推行“楊”計劃其實都係出於維穩嘅考量

Pushh

我入左黎啦無憑無據，得段文字，我話你老豆係女人都得啦

721

仲有 香港人本身想要改革 因為日本人打敗英國人 但英殖政府快速重建社會 就食飯大過天

source

Lm

費事比人屈國安法，自己search 楊慕琪計劃

支那野心勃勃

港英時期有紅色經濟圈大公文匯華潤工聯會，你班中共港共唔講？

共匪講大話最叻

跌入無限loop ： 咁係英國廢

仲有

一個係民主民生不斷進步緊
由垃圾漁港開始教化同發展

今日係不斷退步緊

首先，都幾肯定「直選港督」呢件事係唔存在，因為根本唔合理。總督係英國君主代表，總督要下放權力嘅話，通常都係下設行政首長再由選舉產生或者議會制就由多數黨領䄂擔任，而楊慕琦計劃未去到咁長遠。

其次，中國共產黨無資格批評「英治時代香港無任何民主」，因為呢句陳述句係錯嘅，無論英國嘅企圖係點樣都好，80年代起嘅政制改革都係加入咗民主成份，呢個事實係無得你改變。而中共拒絕肥彭新九組過渡97， 係證明中共唔打算真正給予香港民主，所以香港嘅死期早就係1984年決定咗，嗰日就係97年7月1日。

第三，楊慕琦計劃原plan 已經得到殖民地部大臣批准，英國政府唔支持呢個說法唔正確。但係葛量洪嘅上任後就改變咗成個計劃嘅命運。而當然葛量洪嘅考量嘅其中一個重要因素當然就唔少得嘅係中共成功強奪中國政權。

第四，就更加唔好講周恩來係其後幾年曾經出信去英國軍事武力威脅唔可以改變香港政治狀況。

所以結論：中共阻頭阻勢，係香港無法跟隨世界解殖嘅潮流嘅罪魁禍首。

獨裁嘅時時刻刻都想獨裁

一定話英國係想埋炸彈所以先搞

「獨立」令港人自強
時為 1983 年 3 月，這是中英香港前途談判非常關鍵的時刻。雖然戴卓爾夫人在 1982 年 9 月訪華後，中英兩國正式同意以外交談判方法處理香港前途問題，但會談及後沒有進展，雙方陷入膠著逾半年之久，因為中方堅持必先處理主權問題，作為開啟實質談判的前提，更威脅英方若不應允，1983 年 6 月就會單方面宣佈中國對香港前途的方案。在這樣的處境下，英方內部積極調整應對策略。我們在檔案中看到一份英國內部高層次的會議紀錄，當中記載 3 月初英國首相戴卓爾夫人、港督尤德、英國駐華大使柯利達和外交大臣皮姆等人召開的會議。
會議主要討論如何將中方拉回談判桌，不過戴卓爾夫人席間「靈光一現」，拋出「獨立」和自決的主意。首相提出，英方會不會有機會盡快令香港邁向「獨立」( MOVE HONG KONG FAIRLY RAPIDLY DOWN THE PATH TOWARDS INDEPENDENCE)。 這 個「 獨立」的過程目標在五年內達成，令香港的華人可以自行管理香港的內政。戴卓爾夫人認為，這個「獨立」的過程或可替代談判，或與談判同時進行 — — 此舉使港人履行自治的責任，令
港人自強，而港人本身是應對這個地方有責任。戴卓爾夫人提出，或許英方可以首先跟中方提出，看一下他們的反應。
尤德聞言後，認同香港應走向「自決」(SELF-DETERMINATION)。他指出，不少政府高層是港人，港督過去二十年沒有違逆本地行政局成員的意見，就證明香港已經朝這個方向發展。但他坦言五年時間太短，難以達成如此目標之餘，港人定必難以適應。不過他相信無論 1997 年之後有什麼安排，香港都可逐步邁向自治。
有趣的是，尤德心中的「自決」有條紅線，就是不能實現全面的民主選舉，相反建議使用「選舉團」方式，達到「港人治港」：由區議會及市政局民選代表，選出他們在行政局的代表。尤德聲稱，此舉可以避免政黨帶來的極端化主張。尤德反對全面民主化的理由是，一旦普選就會出現政黨政治，倘若有政黨持反共立場，中方則可乘機全盤摧毀香港的制度。戴卓爾隨即指出，一旦中共果真如此打算，正正證明中方「港人治港」承諾的虛妄。
有英國特色的「香港獨立」
面對戴卓爾夫人如此進取使用「獨立」的字眼作為香港的可能政治方向，時任外交部助理常務次官的唐納德希望確認，首相是否認為香港應該獨立。原來，戴氏的原意並非讓香港成為主權獨立的國家，她坦言心中構想的「香港獨立」是有英國特色的百慕達式獨立。
所謂「百慕達模式」其實就是「雙首相制」，由英皇依英國政府建議委任總督，主要負責國外外交的職責，總理則為下院多數黨領袖，負責內部事務。這種制度行兩院制，上院經總督依總理和反對黨領袖的建議任命的成員組成，下院則經民選產生。
在戴卓爾夫人看來，「百慕達模式」重要的是讓港人有自治的經驗和責任,同時又可與英國有基本的連結 (FUNDAMENTAL LINK WITH THE UNITED KINGDOM)。另一方面，這個模式可以與中方爭奪「港人治港」的話語權，向中方展示英方正嘗試執行中方念茲在茲的「港人治港」。就首相的政治構想，尤德稱無論英國什麼時候離開香港，香港若要發展穩健的本地管治基礎(A STRONGLY BASED LOCAL ADMINISTRATION)，須面對兩大條件：一是不會被中方視為對立；二是政制發展切合香港的條件，以港人接受的步伐下推動。
以公投解決談判僵局
這個「獨立」的討論並沒有延續下去。外交大臣皮姆認為目前主要的問題在於談判停滯，而中方亦仍堅持擁有香港主權的立場。皮姆表示儘管最終結果可能仍需在主權議題上讓步，但目前並不應該退讓，亦因此不宜在主權問題上添加更多公眾壓力。柯利達則建議戴氏向中方捎信勸誘中方繼續談判，只要雙方達成滿意的香港前途安排，戴卓爾夫人就可向國會建議香港主權問題的安排。
戴卓爾夫人表示茲事體大，需尋求內閣成員的同意。另一方面，戴卓爾夫人提出會不會有另一個打破悶局的可能性，那就是在聯合國監督下舉行公投自決。戴氏稱公投將開放幾項選擇予港人：一中方同時擁有主權及治權；二中方擁有主權而英方擁有治權，以及其他組合(FORMULAE)。這個公投不僅可以彰顯民意，對戴卓爾夫人來說更可以是一張中英博弈的民意牌。戴卓爾夫人相信當下港人如果投票選擇中方擁有主權而英方擁有治權，即可成為往後英方與中方交涉的籌碼。隨後，如果中英雙方簽訂協議，這個公投曾展現了港人的意向，亦可令中方確守協議當中的承諾。
時 任 戴 氏 外 交 顧 問 的 帕 森 斯(ANTHONY PARSONS)聽罷公投即表示中方並不太可能贊同此舉。而尤德則指出港人希望 1997 年後維持英治，他們亦準備好去區分主權及治權。然而，尤德並不認為目前有可以解困的最佳方
案，認為英方需要先確定(ESTABLISH)中方所構想的管治方案，談判亦必須繼續開展才可得知中方之目標為何。因此，後續討論的重點已經轉向如何促使中方回到談判桌與英方交涉，以及談判再不開展的後果，會議中有關香港「獨立」、「自決」、「公投」等議題的討論隨即戛然而止。
未完成的「自決」
從檔案記載的短短對話中，我們儘管看不到成形的香港「獨立」和「自決公投」的政策，但見到戴卓爾曇花一現的構想。香港作為英國的殖民地，一直都是異族統治，無論是戴卓爾想像的「獨立」還是尤德所言的「自決」，都有濃重的「去殖化」色彩，希望權力下放和邁向本地化。英國固然希望繼續維持在香港的管治，但其要旨都是提升香港華人的政治參與，令香港華人發展為成熟的政治人，有責任自行管治自己城市的事務，亦令香港從他治走向自治 — — 這無疑是英方版本的「港人治港」。
值得留意的是，尤德的「自決」雖與現在我們所理解的有所出入，但其政治構想卻直接影響1984 年《代議政制綠皮書》的設定。譬如尤德在 1983 年 11 月開始處理香港政制發展問題時，一度提到要全方位發展香港政治體制，透過不同制衡機制，減少 97 年後中方介入香港事務(MINIMIZE THE OPPORTUNITIES FOR CHINESE INTERFERENCE)。 對於是否進行「全面直選」，尤德認為，全面直選徒令國共兩黨以及其他政治力量利用香港選舉舞台，爭奪話語權(COMPETITION BETWEEN COMMUNIST, NATIONALIST AND OTHER FACTIONS)，故認為香港不應跟隨其他英國屬土去殖經驗一樣進行全面直選、應改為由區議會及市政局成員組成「選舉團」，選出立法局議員，並建議下一步部份行政局非官守議員由立法局非官守議員互選產生。
某種意義來說，英方當時構想的「自決」藍圖以「本地化」為主，認為香港在一定的英國聯繫下，只要香港華人成為「治港者」，他們就會站在香港的立場出發，防止中共介入香港事務。香港前途塵埃落定後，在中英政治協商下確實提升九七後香港華人自主自治的權力。然而，香港最終落實的卻是中共特別行政區版本的「港人治港」，北大人屢屢強調「港人治港」是以「愛國者」為主體 — — 儘管臉孔和身份確是香港人，但執政的意志、傳達的政令都是北京意志，因為其權力來源不在港人手中，而遠在北京城內。
註：本文受嶺南大學政治系哲學研究生萬學賢講座內容啟發，再翻閱檔案闡述而寫成， 特此鳴謝。
參考資料:
1 FCO40/1530 DEMOCRATIC REPRESENTATION AND REFORM OF HONG KONG
2 PREM19/1054 FUTURE OF HONG KONG: PART 5
原刊於《號外》

pus

一個block 左嘅user 都無

淨係彭定康新九組都民主過97年以來嘅立法會

仲有玫瑰園計劃（新機場）
大陸嘈生晒，驚用晒香港啲儲備
結果留返3700億

每次話殖民統治時期沒有民主，都一直要正視聽。一直都係中共唔比，唔係港英或者倫敦政府唔比。

得一個五毛 “泛民愛販民” 入咗嚟
入嚟鳩嗡完就俾人用 now 篇嘢收咗皮

rrrr

新加坡50年代已經開始本土化
到6幾年獨立
香港本來都係行呢條路
當時解殖係潮流
係支那狗係咁武力威脅

楊慕琦計劃本身都好冷淡
葛亮洪都分析過
因為香港人口潮來潮往
當時仲係一個移民城市
平民冇歸屬感去思考呢度既基礎建設
只要有公正既法治廉潔就滿足
佢既判斷係正確
往後幾十年都因此隱定發展
當然去到80年代人口已經本土化
所以大家對民主有思考開始追求
當初50年代唔追求唔代表放棄往後追求民主權利
支共啲小學雞駁咀式手法從來都係冇邏輯難登大雅

67當然係分水嶺
但真實第一次有機會民主化，的確係楊慕琦計劃

好彩冇民主，唔係六七暴動香港一定被共產黨掠咗去

同意 難民心理 香港都唔係我屋企 到香港經濟社會起飛 有所謂功利家庭主義 所以政治冷感 但64之後 香港人先開始留意政治 sad

係一個機會 但個計劃仍然有官守議員 同對當時社會狀況未必係好事

lm

太早獨立反而冇咁好, 新加坡都係參考香港
都係英國人統治好啲

其實8964之前已經算本土化
60 70年代出世果班係逃港潮後初代本土出世
支英聯合聲明一國兩制本來就係為佢地度身訂做
偏偏呢班baby boomer最懦弱
一見支共淫威發作就跪低
反正佢都係港英溫室下快活左大半世

新加坡大把人係香港1842年開埠前就已經係新加坡, 香港超過一半人係廣義逃港潮(由1938年廣州淪陷至1974年抵壘政策) 先黎香港, 呢啲歷史因素根本冇得比較

六七十年代有過百萬人從中國逃難到香港
唔係想像中咁本土
要到八九十年代 先算開始有香港人依個觀念

本土既分水嶺係麥理浩時代
最明確既事件係1972年界定香港身份證權利及資格
香港自此走向本土化

睇返John M Carroll寫嘅《香港簡史》
當年英國議會對香港眾多事務係爭辯得好激烈
有英國議員覺得香港人嘅事唔關佢哋事
有英國議員覺得香港人可以嚮經濟上充份俾英國利用
有英國議員覺得香港人應該得到更多尊重同權利
乜立場都有
嘈到面紅耳熱
根本唔係支共人大咁一面倒

戴卓爾夫人曾經提過香港獨立
獨立」令港人自強
時為 1983 年 3 月，這是中英香港前途談判非常關鍵的時刻。雖然戴卓爾夫人在 1982 年 9 月訪華後，中英兩國正式同意以外交談判方法處理香港前途問題，但會談及後沒有進展，雙方陷入膠著逾半年之久，因為中方堅持必先處理主權問題，作為開啟實質談判的前提，更威脅英方若不應允，1983 年 6 月就會單方面宣佈中國對香港前途的方案。在這樣的處境下，英方內部積極調整應對策略。我們在檔案中看到一份英國內部高層次的會議紀錄，當中記載 3 月初英國首相戴卓爾夫人、港督尤德、英國駐華大使柯利達和外交大臣皮姆等人召開的會議。
會議主要討論如何將中方拉回談判桌，不過戴卓爾夫人席間「靈光一現」，拋出「獨立」和自決的主意。首相提出，英方會不會有機會盡快令香港邁向「獨立」( MOVE HONG KONG FAIRLY RAPIDLY DOWN THE PATH TOWARDS INDEPENDENCE)。 這 個「 獨立」的過程目標在五年內達成，令香港的華人可以自行管理香港的內政。戴卓爾夫人認為，這個「獨立」的過程或可替代談判，或與談判同時進行 — — 此舉使港人履行自治的責任，令
港人自強，而港人本身是應對這個地方有責任。戴卓爾夫人提出，或許英方可以首先跟中方提出，看一下他們的反應。
尤德聞言後，認同香港應走向「自決」(SELF-DETERMINATION)。他指出，不少政府高層是港人，港督過去二十年沒有違逆本地行政局成員的意見，就證明香港已經朝這個方向發展。但他坦言五年時間太短，難以達成如此目標之餘，港人定必難以適應。不過他相信無論 1997 年之後有什麼安排，香港都可逐步邁向自治。
有趣的是，尤德心中的「自決」有條紅線，就是不能實現全面的民主選舉，相反建議使用「選舉團」方式，達到「港人治港」：由區議會及市政局民選代表，選出他們在行政局的代表。尤德聲稱，此舉可以避免政黨帶來的極端化主張。尤德反對全面民主化的理由是，一旦普選就會出現政黨政治，倘若有政黨持反共立場，中方則可乘機全盤摧毀香港的制度。戴卓爾隨即指出，一旦中共果真如此打算，正正證明中方「港人治港」承諾的虛妄。
有英國特色的「香港獨立」
面對戴卓爾夫人如此進取使用「獨立」的字眼作為香港的可能政治方向，時任外交部助理常務次官的唐納德希望確認，首相是否認為香港應該獨立。原來，戴氏的原意並非讓香港成為主權獨立的國家，她坦言心中構想的「香港獨立」是有英國特色的百慕達式獨立。
所謂「百慕達模式」其實就是「雙首相制」，由英皇依英國政府建議委任總督，主要負責國外外交的職責，總理則為下院多數黨領袖，負責內部事務。這種制度行兩院制，上院經總督依總理和反對黨領袖的建議任命的成員組成，下院則經民選產生。
在戴卓爾夫人看來，「百慕達模式」重要的是讓港人有自治的經驗和責任,同時又可與英國有基本的連結 (FUNDAMENTAL LINK WITH THE UNITED KINGDOM)。另一方面，這個模式可以與中方爭奪「港人治港」的話語權，向中方展示英方正嘗試執行中方念茲在茲的「港人治港」。就首相的政治構想，尤德稱無論英國什麼時候離開香港，香港若要發展穩健的本地管治基礎(A STRONGLY BASED LOCAL ADMINISTRATION)，須面對兩大條件：一是不會被中方視為對立；二是政制發展切合香港的條件，以港人接受的步伐下推動。
以公投解決談判僵局
這個「獨立」的討論並沒有延續下去。外交大臣皮姆認為目前主要的問題在於談判停滯，而中方亦仍堅持擁有香港主權的立場。皮姆表示儘管最終結果可能仍需在主權議題上讓步，但目前並不應該退讓，亦因此不宜在主權問題上添加更多公眾壓力。柯利達則建議戴氏向中方捎信勸誘中方繼續談判，只要雙方達成滿意的香港前途安排，戴卓爾夫人就可向國會建議香港主權問題的安排。
戴卓爾夫人表示茲事體大，需尋求內閣成員的同意。另一方面，戴卓爾夫人提出會不會有另一個打破悶局的可能性，那就是在聯合國監督下舉行公投自決。戴氏稱公投將開放幾項選擇予港人：一中方同時擁有主權及治權；二中方擁有主權而英方擁有治權，以及其他組合(FORMULAE)。這個公投不僅可以彰顯民意，對戴卓爾夫人來說更可以是一張中英博弈的民意牌。戴卓爾夫人相信當下港人如果投票選擇中方擁有主權而英方擁有治權，即可成為往後英方與中方交涉的籌碼。隨後，如果中英雙方簽訂協議，這個公投曾展現了港人的意向，亦可令中方確守協議當中的承諾。
時 任 戴 氏 外 交 顧 問 的 帕 森 斯(ANTHONY PARSONS)聽罷公投即表示中方並不太可能贊同此舉。而尤德則指出港人希望 1997 年後維持英治，他們亦準備好去區分主權及治權。然而，尤德並不認為目前有可以解困的最佳方
案，認為英方需要先確定(ESTABLISH)中方所構想的管治方案，談判亦必須繼續開展才可得知中方之目標為何。因此，後續討論的重點已經轉向如何促使中方回到談判桌與英方交涉，以及談判再不開展的後果，會議中有關香港「獨立」、「自決」、「公投」等議題的討論隨即戛然而止。
未完成的「自決」
從檔案記載的短短對話中，我們儘管看不到成形的香港「獨立」和「自決公投」的政策，但見到戴卓爾曇花一現的構想。香港作為英國的殖民地，一直都是異族統治，無論是戴卓爾想像的「獨立」還是尤德所言的「自決」，都有濃重的「去殖化」色彩，希望權力下放和邁向本地化。英國固然希望繼續維持在香港的管治，但其要旨都是提升香港華人的政治參與，令香港華人發展為成熟的政治人，有責任自行管治自己城市的事務，亦令香港從他治走向自治 — — 這無疑是英方版本的「港人治港」。
值得留意的是，尤德的「自決」雖與現在我們所理解的有所出入，但其政治構想卻直接影響1984 年《代議政制綠皮書》的設定。譬如尤德在 1983 年 11 月開始處理香港政制發展問題時，一度提到要全方位發展香港政治體制，透過不同制衡機制，減少 97 年後中方介入香港事務(MINIMIZE THE OPPORTUNITIES FOR CHINESE INTERFERENCE)。 對於是否進行「全面直選」，尤德認為，全面直選徒令國共兩黨以及其他政治力量利用香港選舉舞台，爭奪話語權(COMPETITION BETWEEN COMMUNIST, NATIONALIST AND OTHER FACTIONS)，故認為香港不應跟隨其他英國屬土去殖經驗一樣進行全面直選、應改為由區議會及市政局成員組成「選舉團」，選出立法局議員，並建議下一步部份行政局非官守議員由立法局非官守議員互選產生。
某種意義來說，英方當時構想的「自決」藍圖以「本地化」為主，認為香港在一定的英國聯繫下，只要香港華人成為「治港者」，他們就會站在香港的立場出發，防止中共介入香港事務。香港前途塵埃落定後，在中英政治協商下確實提升九七後香港華人自主自治的權力。然而，香港最終落實的卻是中共特別行政區版本的「港人治港」，北大人屢屢強調「港人治港」是以「愛國者」為主體 — — 儘管臉孔和身份確是香港人，但執政的意志、傳達的政令都是北京意志，因為其權力來源不在港人手中，而遠在北京城內。
註：本文受嶺南大學政治系哲學研究生萬學賢講座內容啟發，再翻閱檔案闡述而寫成， 特此鳴謝。
參考資料:
1 FCO40/1530 DEMOCRATIC REPRESENTATION AND REFORM OF HONG KONG
2 PREM19/1054 FUTURE OF HONG KONG: PART 5
原刊於《號外》

樓主PIN

點解選舉團可以避免極端化?

文件呢

pinned

中共成日都以為香港人冇記性，唔讀書。
彭定康想做多少少，就已經標籤為千古罪人啦。
不過掉番轉頭，英國佬都走囉，駛咪幫香港攪好？唔攪彎咪算好囉，睇住呢廿年香港一步一步咁敗家，咪証明一國兩制，港人治港唔得囉。

養虎為患係香港人嘅寫照

Push arrr

新一波嘅革命?

華人與狗個年代都唔知幾耐之前，
最癲係班支那狗邊反日、邊崇日買日本嘢，
拎上一代嘅歷史扮受害者；
再去幫襯人哋講到自己幾偉大。
同埋就算係上一代唔要治權民主，
關我要唔要撚事咩。

共產黨 同 日本帝國 之間嘅千絲萬縷關係

呢啲一定要教到全香港人同下一代都知道 中共係點樣對香港

其實班撚屌唔會人格分裂嘅咩，
人哋題材掂到少少二戰歷史就發晒癲
明明跟佢計所謂嘅「中華民族」殺得最多「中國人」，果埋唔同種族嘅人不斷互片，再屈做同一個種族。

依家都有華人與狗不得進入,
不過係中國人唔畀中國人入

😀

有冇source?

呢個要推

推一個

任何事情 只要對中共不利
你就知道 這件事將會被扭曲 責任被推卸
和侮辱世界所有人的智商

五毛識條撚咩 駁都駁唔到啦

仆街支共

五毛出嚟講兩句

英國人做到的，中國人就係做唔到

雖然我唔支持香港獨立,
不過既然呢一個係歷史事實, 我都幫手pin

講起80年代先至開始爭取 我諗起杜葉錫恩 佢竟然80年代鬧現時民主黨嘅老一輩 話佢哋爭取民主唔啱 6-70年代唔講 有咗錢咗先嚟講

咁有錢就自然會追求更高嘅思想 完全唔明佢諗乜嘢

魯平： 一個零頭全部用光

玫瑰園計劃只係用左1550億
計返物價都係大約而家3500億
由航空產業, 東涌住宅區, 鐵路公路青馬橋, 中環金融區....樣樣妥善規劃好, 抵到爛, 真係要多謝衛奕信, 係佢比支那逼落台換返黎而家明日大愚冇產業鏈冇路冇橋, 鳩填都開價7000億

推推推推推推推推推推

因為有支那畜成日都話，支那而家有票俾你投，英國連票都唔俾你投，已經對你好好，仲唔知足之類

但明明始作俑者係支那畜，成班賤種真係好想殺晒佢地

舊時都冇佢喺度
呢個世界都唔需要佢
佢可以消失了

真係好奇神，完全推唔郁

反駁唔到

共產黨特性! 賊喊捉賊!

顛倒是非
法律當廢紙, 就快釋法同改法律都懶得做

幫五毛反駁埋:都冇資料來源,
所以係假.

不過只要爬文, , 對我 追故模式
就會搵番資料來源

哎呀呀

支那狗最中意篡改歷史

Good point
屌得好

推畀更多人看到歷史

屌哂英國撚老母， 中國唔俾就唔做嫁喇， 幾時英國做左中國屬國嫁，仲要係40-60年前

啱啱打完二戰, 韓戰, 大英帝國解體
咁點樣對付中國?

啱啱打左2戰60年代，中國有撚錢呀， 食都無得食，然後英國驚中國，所以唔俾民主香港

人海戰術,
文革滲透香港

全部英國領地，一係獨立左，一係就係完全民主
唯獨香港，原因好明顯

平時第一版已經入哂黎

其實好make sense
二戰完之後小國去殖民化多數都係獨立
香港就奇撚怪怪走去"回歸"支共

北非嘅Sudan都冇拼入埃及
又唔見佢話係埃及帝國嘅一部分

有啲做一直屬地

一直做屬地個地方首長都係民選

你都識講民革啦, 文化大革命影響力最少去到80時代, 中國國力如何? 我唔講你都估到
最後話80時代英國驚中國, 所以唔俾民主俾香港
你講完唔笑先勁

香港同大陸有領土相連,
再加上日本帝國嘅慘痛教訓

支那垃圾簡直係常識
自己威脅完英國再反咬英國
支那如果得唔到香港，仲會毁滅香港都唔俾香港喺英國治下歌舞昇平

好似有講過繁榮同主權, 會揀主權

乜都賴英國唔俾就英國唔俾啦。

仲有，香港人冇撚用都唔係一日半日既事架啦

不如賴因為清朝無用，盤古地殼運動整左個香港出嚟

有咩證據證明英國唔想畀?

係
佢同英國講佢要主權，拎唔到第二日就出兵
香港變廢墟佢都ok

變切爾諾貝爾佢都願意

大亞灣核電廠

CLS 病態國家

原來係咁 學到野 死共狗

我得唔到嘅嘢, 你都唔可以得到
法律係廢紙, 我先係真理, 我就係法律

馬斯克 列寧 史太林 毛澤東 思想大混合,
所以係衰過蘇聯好多.

所以, 唔係科技同埋金錢比起當年嘅蘇聯
強好多咁簡單!

【中英談判要地不要人回帶】收回主權優先 港繁榮次要

當年中共窮西冇野輸真係會打仗，但英國就係唔肯為香港打一次仗，不過英國人見到個班民主回歸派真係冇理由幫你打

如果民意係繼續做英國領土,
應該會揼核彈去北京

支那咁有控制慾，咩都做得出

幾時有中英文宣圖

你做咪有

清泉post

唔係驚打輸（雖則遠水英軍對住接壤邊境嘅中國都唔係穩贏）
係驚打仗，有人命損失同啲錢走曬

名副其實好佬怕爛佬格局
當時中國佬冇嘢好輸
但英國孭住成堆英資公司喺香港

英方一直因為六七暴動後唔敢再中方波，因為英方太多利益係香港，再暴動好大件事
而當年肥彭就係睇唔過眼英方既軟弱，用新九組既方法打開功能組別變相直選，跟住北京直接另組臨立會，就係唔想香港有民主進程…

怕打仗咪做附屬國囉
歐洲強國做附屬國

根本就係英國軟弱怕事，連登仔吹到佢神人咁

唔好喺度吹風煽動香港獨立,
咁樣會搞到香港防守能力差!

應該爭取重新做返英國領土,
同英國公民有差唔多嘅權利
E.g 香港人可以參選英國首相

唔係有「民主回歸派」, 我哋香港人強硬啲,
咁英國都要做嘢

其實講真郁啲就打支那打到佢仆街咁咪得囉

其實八十年代時, 科技仲未咁發達時, 人海戰係仲會work.
當年英國仲要因為二戰而元氣大傷, 仲要單拖打中國的話, 當年係會好吃力

而且香港易攻難守, 以當時科技同英國國力, 會守到好辛苦
而且當年個大環境, 仲有美國唔支持英國繼續擁有香港主權, 因為想用嚟換取中國唔好企蘇聯嗰邊.

但此一時彼一時啦. 而家攻守互換都算. 個科技差距其實係拉大咗
以色列F-35I 空襲敍利亞, MQ-9 空襲亞美尼亞, 俄製防空系統都反應唔嚟
中國?

所以以前唔打, 同而家會唔會打, 就唔可以相提並論嘅
不過以國際格局而言, 英國要出兵的話, 要好充份理由, 畢竟無啦啦打過嚟, 就係入侵別國領土

依家有冇可能重奪香港?
英國有咩藉口可以?

冇民主但有自由
而家自由都冇埋

北方政權恐嚇英國比香港民主會打
原本應該民主都有

算啦 佢哋唔敢回呀

笑咗

推
班5毛無常識唔知依D歷史

#305有一隻

不過已經比人追擊緊

★支那好治癒gif貼圖區！（11）

#14 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

佢哋講到英國好似獨裁國家咁

立亂幫我哋決定香港主權
感覺搶咗我哋香港咁

明知所以唔敢覆

毋忘歷史

作故仔都唔夠膽

FCO 40/327的封面。此文件版權為英國國家檔案館(National Archive)所有

屌中共老母

如果係咁, 咁即係話六七暴動,
其實唔關英國對香港人唔好, 相反係好好,
只係有心人抹黑?

成日都聽到六七暴動之前, 香港唔好?

又或者係同民生有關鍵政策, 都係共匪反對?

呢件事會唔會爆新一波嘅革命?

50年代難民多個本地人 (好似係)。 咁六七暴動之前， 想好都難啦。 但係點解50年代會咁多難民？呢點又係邊個做成呢？

應該安置佢哋喺深圳, 咪可以再乘機吞拼深圳,
開出嘅條件係想承認中國, 就要割讓深圳, 兼且成個香港係永久割讓.

如果吞拼埋東莞, 香港真係唔需要依靠大陸

共產黨千方百計阻止香港公投

以正視聽

tui

難啦, 當年嘅人, 仲未好似今日咁, 有香港主體意識

係咪因為大部分人係難民?

我就係咁睇

當時嘅鬼佬諗唔到呢招？
增加土地, 多咗資源, 減低對中國嘅依賴

都成50 60年代, 唔喺香港開埠啦

話說彭定康响1992年10月7日做咗上任後第一份施政報告，公佈咗極具爭議嘅「政改方案」。响呢個方案當中，彭定康對香港1994年區域組織選舉，以及1995年立法局選舉方案進行重大改變，包括立法局地區直接選舉全數採用單議席單票制、增加咗九個功能組別，通稱為「新九組」，仲大幅擴充選民基礎，令功能組別選民大增。

不過，中央政府對彭定康嘅政改方案非常不滿，因為呢個方案違背咗中英聯合聲明，違反基本法，以及中英兩國外長達成嘅協議。魯平更斥責彭定康係「香港歷史上的『千古罪人』」。由於彭定康寸步不讓，最終中央政府宣佈放棄原來中英雙方協議最後一屆立法局議員可全數過渡成為特區第一屆立法會議員，即俗稱「直通車」嘅安排，立法局議員需要响1997年7月1日「落車」，並由臨時立法會維持立法機構嘅運作。

英治無民主？

香港人口由1950年的220萬以每十年100萬的速度增長
即係話, 去到60年代中, 已經有約150人係新來港.
個底先得220萬人, 咁講鳩咩

魯平先至係千古罪人

如果當年唔係租新界99年而係999年甚至割讓
歷史都可能會改寫

應該都唔會
睇下法屬廣州灣

其實係睇本土人有幾生性
澳門夠唔係租啦, 明代已經畀咗葡萄牙, 你睇班澳門人咩樣先?

一個blocked user 都冇

都要睇下宗主國點

提子國淨係有能力攞非洲土著地方
Angola Mozambique

英國跪低

另外補充, 雖然唔識葡萄牙文, 不過見到
葡萄牙殖民Angola, 可以發展到咁樣

一樣還一樣，事實係點唔可以俾王毅歪曲

邏輯上冇錯, 事實上共匪恐嚇英國

97前冇民主
但有公義有自由
所以當年冇追求民主逼切性
97後每次擔心公義法治受損害
就會激起人追求民主制度以維護公義同自由

Pish